\chapter{Adquisición de datos}

% encabezados Capitulo 6
\lhead[\titulillo]{}
\chead[]{}
\rhead[]{\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

\section{Sensor de temperatura}

\subsection{Características técnicas}

Para medir la temperatura se usará el termómetro digital DS18B20 (ver figura \ref{fig:sensor}). Se trata de un sensor con un rango de alimentación de 3 a 5.5V, lo que nos permite alimentarlo directamente desde la placa Arduino. Ofrece un rango de medida entre los -55ºC hasta los +125ºC, ofreciendo los mejores resultados en el rango -10ºC - 85ºC, lo que se ajusta perfectamente al rango en el que típicamente oscilará la estancia de un alojamiento. Posee además una resolución configurable, lo que nos permite obtener mayor precisión si fuera necesario.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\subfloat[Diagrama de pines]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{{images/capitulo6/ds18b20-pines.jpg}}\label{fig:f1}}
	\hfill
	\subfloat[componente empleado]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{{images/capitulo6/mod-ds18b20.jpg}}\label{fig:f2}}
	\caption{Sensor de temperatura DS18B20}
	\label{fig:sensor}
\end{figure}


\begin{table}[h]
	\centering
	
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\textbf{Especificaciones} & \textbf{Rango de valores}      \\ \hline
		Rango de alimentación     & 3V - 5.5V                      \\ \hline
		Rango de temperatura      & -55ºC - 125ºC                  \\ \hline
		Precisión                 & $\pm0.5$ºC (entre -10ºC y 85ºC) \\ \hline
		Resolución del sensor     & Programable de 9 a 12 bits     \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Características del sensor de temperatura DS18B20}
\end{table}

Otra gran ventaja de este dispositivo es que usa el protocolo de comunicación ``\textit{One Wire}", que solo necesita de un único cable para el envío de datos. Además, cada dispositivo cuenta con un código único, de 64 bits que lo distingue de cualquier otro. De esta forma pueden conectarse múltiples sensores al mismo puerto de entrada \\

El funcionamiento de este dispositivo queda completamente especificado en el \textit{datasheet} que nos proporciona el fabricante \cite{cap6_sensor_temp_DS18B20}, por lo que no entraremos en mayor detalle. Sin embargo, es importante conocer la relación existente entre la resolución y la precisión obtenida, así como la relación existente entre el valor digital que proporciona el dispositivo y la temperatura medida. Las relaciones que nos proporciona el fabricante las podemos ver en las tablas \ref{tab:resolucion-precision-tiempo} y \ref{tab:temperatura-digital}.

\begin{table}[]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Resolución configurada} & \textbf{Precisión obtenida} & \textbf{Tiempo de lectura} \\ \hline
		12 bits                         & 0.0625ºC                    & 750ms                      \\ \hline
		11bits                          & 0.1250ºC                    & 375ms                      \\ \hline
		10 bits                         & 0.2500ºC                    & 187.5ms                    \\ \hline
		9 bits                          & 0.5000ºC                    & 93.75ms                    \\ \hline
	\end{tabular}
\caption{Relación resolución - precisión - tiempo de lectura}
\label{tab:resolucion-precision-tiempo}
\end{table}

\begin{table}[]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Temperatura (ºC)}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Salida digital}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Salida (HEX)}} \\ \hline
		+125                                            & 0000 0111 1101 0000                          & 07D0h                                      \\ \hline
		+85*                                            & 0000 0101 0101 0000                          & 0550h                                      \\ \hline
		+25.0625                                        & 0000 0001 1001 0001                          & 0191h                                      \\ \hline
		+10.125                                         & 0000 0000 1010 0010                          & 00A2h                                      \\ \hline
		+0.5                                            & 0000 0000 0000 1000                          & 0008h                                      \\ \hline
		0                                               & 0000 0000 0000 0000                          & 0000h                                      \\ \hline
		-0.5                                            & 1111 1111 1111 1000                          & FFF8h                                      \\ \hline
		-10.125                                         & 1111 1111 0101 1110                          & FF5Eh                                      \\ \hline
		-25.0625                                        & 1111 1110 0110 1111                          & FE6Fh                                      \\ \hline
		-55                                             & 1111 1100 1001 0000                          & FC90h                                      \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Relación temperatura-salida digital}
	\label{tab:temperatura-digital}
\end{table}

\iffalse
\subsubsection{Configuración}

El sensor adquirido ya contiene toda la circuitería necesaria para la correcta operación del termómetro. En este caso sólo tenemos que prestar especial atención en respetar el patillaje indicado por el proveedor del módulo. El montaje puede apreciarse en la figura \ref{fig:montaje_termometro}\\

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=45mm]{images/capitulo6/montaje_temp.jpg}\hspace{4mm}
	\caption[Montaje termómetro en protoboard]{Montaje termómetro en protoboard}
	\label{fig:montaje_termometro}
\end{figure}
\fi

\section{Sensor de humedad}
\subsection{Características técnicas}

Otro de los sensores que emplearemos es el sensor compuesto de humedad y temperatura DHT11 (ver figura \ref{fig:sensor_humedad_temp}). Este dispositivo nos permitirá realizar una medición simultánea de temperatura y humedad. \\

Este módulo dispone de un procesador interno que realiza el proceso de medición, proporcionando el resultado  a través de una respuesta digital, por lo que resulta muy sencillo obtener la medición desde nuestro Arduino. \\

La medición de la humedad se realiza gracias a una componente de tipo resistivo, mientras que la temperatura emplea un módulo de medición de tipo NTC. Ambos se conectan a un microcontrolador de 8-bit de alto rendimiento, que ofrece una excelente calidad, rápida respuesta, y una buena relación calidad-coste.\\

\begin{figure}[]
	\centering
	\subfloat[Diagrama de pines]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{{images/capitulo6/DTH11-pines.jpg}}\label{fig:f1}}
	\hfill
	\subfloat[componente empleado]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{{images/capitulo6/mod-dht11.jpg}}\label{fig:f2}}
	\caption{Sensor de humedad DHT11}
	\label{fig:sensor_humedad_temp}
\end{figure}

Los datos enviados por el sensor consisten en una serie de 40 bits, interpretables en paquetes de 8 bits. Los 8 primeros representan la parte entera de la medida de humedad, los 8 siguientes la parte decimal de la humedad y los dos grupos de 8 bits a continuación son la parte entera y decimal de la temperatura respectivamente. Los últimos 8 bits son la verificación de si la transmisión ha sido correcta, enviando los últimos 8 bits de la suma de los 4 grupos anteriores (parte entera y decimal de la humedad y temperatura).
Todos estos datos nos los entrega el fabricante en el documento de especificaciones del sensor \cite{cap6_sensor_humedad_DHT11}.\\

El proceso de comunicación para la obtención de los valores de humedad y temperatura es complejo. El fabricante nos lo detalla en la hoja de especificaciones del módulo. No nos extenderemos en detallarlo, ya que haremos uso de la librería SimpleDHT cuyo funcionamiento ha sido comprobado y validado.

\begin{table}[]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\textbf{Especificaciones} & \textbf{Valores}             \\ \hline
		Resolución                & 16 bits                      \\ \hline
		Repetibilidad             & $\pm1$ \% RH                  \\ \hline
		Precisión                 & a 25ºC $\pm4$ \% RH           \\ \hline
		Intercambiable            & Completamente intercambiable \\ \hline
		Estabilidad Largo Plazo   & $\pm0.5$\% RH / año          \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Características DHT11}
\end{table}


\begin{table}[]
	\centering
	\begin{tabular}{c|c|c|c|}
		\cline{2-4}
		& \textbf{Condiciones} & \textbf{Mínimo} & \textbf{Máximo} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Tensión alimentación}}   & DC                   & 3V              & 5.5V            \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{}}                       & En medida            & 0.5mA           & 2.5mA           \\ \cline{2-4} 
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Corriente alimentación}} & Media                & 0.2mA           & 1mA             \\ \cline{2-4} 
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{}}                       & Standby              & 100uA           & 150uA           \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Periodo de muestreo}}    & Segundos             & 1               &                 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Características eléctricas DHT11}
\end{table}

\iffalse
\subsubsection{Configuración}

El sensor adquirido ya contiene toda la circuitería necesaria para la correcta operación del sensor de humedad. En este caso sólo tenemos respetar el patillaje indicado por el proveedor del módulo. El montaje puede apreciarse en la figura \ref{fig:montaje_humedad}\\


\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=100mm]{images/capitulo6/montaje_DHT11.jpg}\hspace{4mm}
	\caption[Montaje sensor humedad en protoboard]{Montaje sensor humedad en protoboard}
	\label{fig:montaje_humedad}
\end{figure}
\fi

\section{Sensor de luminosidad}

\subsection{Principio de funcionamiento}

Una fotorresistencia o LDR (\textit{Light-Dependent Resistor}) es un componente electrónico cuya resistencia varía en función de la luz. El valor de la resistencia eléctrica de un LDR es bajo cuando hay luz incidiendo en él y muy alto en la oscuridad total. \\

El sensor que vamos a emplear posee una resistencia de aproximadamente 50k$\Omega$ en la oscuridad y de 500$\Omega$ cuando incide sobre él una fuente luminosa intensa. Para convertir este valor variable de resistencia en algo que podamos medir con una entrada analógica de Arduino, necesitamos convertirlo en un valor de voltaje.\\


La manera más sencilla de conseguirlo es combinarla con una resistencia fija. La resistencia y la fotorresistencia juntas, se comportarán como un potenciómetro. Cuando la luz sea intensa, la resistencia del LDR será muy baja en comparación con la resistencia fijada, y el valor de tensión medido será alto en la entrada analógica. Por el contrario, en ausencia de iluminación, el valor de la fotorresistencia será muy alto, dando como resultado una tensión prácticamente nula en la entrada. Este montaje queda definido gráficamente en la figura \ref{fig:montaje_ldr}.


\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=70mm]{images/capitulo6/ldr_circuit.PNG}\hspace{4mm}
	\caption[Montaje divisor del LDR]{Montaje divisor del LDR}
	\label{fig:montaje_ldr}
\end{figure}


\section{Detalle de la mota sensora}

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[height=70mm]{images/capitulo6/mota_sensora.jpg}\hspace{4mm}
	\caption[Detalle mota sensora]{Detalle mota sensora}
	\label{fig:mota_sensora}
\end{figure}

Todos los sensores previamente descritos serán los que integraremos en nuestra mota sensora inalámbrica. Una vez incluidos todos estos sensores, así como el módulo de comunicaciones inalámbricas basado en el nRF905, la mota sensora queda configurada tal como puede apreciarse en la figura \ref{fig:mota_sensora}

